## Anti-Comutatividade e Derivada Exterior: d² = 0

### Introdução
Este capítulo explora a propriedade fundamental da derivada exterior, especificamente que a derivada exterior de uma derivada exterior é sempre zero, ou seja, $d^2 = 0$. Este resultado é crucial em diversas áreas da matemática e da física, incluindo topologia e teoria de campos [^1]. O objetivo é apresentar uma análise detalhada e rigorosa deste conceito, utilizando as ferramentas de cálculo diferencial, álgebra exterior e topologia diferencial.

### Conceitos Fundamentais

A propriedade $d^2 = 0$ é uma consequência direta da **anti-comutatividade do produto exterior** [^1]. Para entender essa relação, é essencial revisar alguns conceitos básicos.

1.  **Formas Diferenciais:** Uma *k-forma* em $\mathbb{R}^n$ é uma combinação linear de produtos exteriores de $k$ diferenciais $dx_{i_1}, \dots, dx_{i_k}$, onde $1 \leq i_1 < \dots < i_k \leq n$ [^432].

2.  **Derivada Exterior:** A derivada exterior $d$ é um operador que transforma uma *k-forma* $\alpha$ em uma *(k+1)-forma* $d\alpha$. Este operador satisfaz as seguintes propriedades [^425]:

    *   Se $f$ é uma 0-forma (uma função), então $df = \sum_{i=1}^n \frac{\partial f}{\partial x_i} dx_i$.
    *   Se $\alpha$ e $\beta$ são formas diferenciais, então $d(\alpha \wedge \beta) = d\alpha \wedge \beta + (-1)^k \alpha \wedge d\beta$, onde $k$ é o grau de $\alpha$.
    *   $d(d\alpha) = 0$ para qualquer forma $\alpha$.

3.  **Anti-comutatividade:** O produto exterior é anti-comutativo, o que significa que para quaisquer 1-formas $dx_i$ e $dx_j$, temos $dx_i \wedge dx_j = -dx_j \wedge dx_i$ [^1]. Em particular, $dx_i \wedge dx_i = 0$ [^423].

Agora, vamos demonstrar que $d^2 = 0$ [^1]. Considere uma 0-forma $f(x, y, z)$. Então,

$$df = \frac{\partial f}{\partial x} dx + \frac{\partial f}{\partial y} dy + \frac{\partial f}{\partial z} dz$$

Aplicando a derivada exterior novamente, obtemos

$$\begin{aligned}
d(df) &= d\left(\frac{\partial f}{\partial x} dx + \frac{\partial f}{\partial y} dy + \frac{\partial f}{\partial z} dz\right) \\\\
&= d\left(\frac{\partial f}{\partial x}\right) \wedge dx + d\left(\frac{\partial f}{\partial y}\right) \wedge dy + d\left(\frac{\partial f}{\partial z}\right) \wedge dz \\\\
&= \left(\frac{\partial^2 f}{\partial x^2} dx + \frac{\partial^2 f}{\partial y \partial x} dy + \frac{\partial^2 f}{\partial z \partial x} dz\right) \wedge dx + \left(\frac{\partial^2 f}{\partial x \partial y} dx + \frac{\partial^2 f}{\partial y^2} dy + \frac{\partial^2 f}{\partial z \partial y} dz\right) \wedge dy \\\\
&\quad + \left(\frac{\partial^2 f}{\partial x \partial z} dx + \frac{\partial^2 f}{\partial y \partial z} dy + \frac{\partial^2 f}{\partial z^2} dz\right) \wedge dz \\\\
&= \frac{\partial^2 f}{\partial y \partial x} dy \wedge dx + \frac{\partial^2 f}{\partial z \partial x} dz \wedge dx + \frac{\partial^2 f}{\partial x \partial y} dx \wedge dy + \frac{\partial^2 f}{\partial z \partial y} dz \wedge dy + \frac{\partial^2 f}{\partial x \partial z} dx \wedge dz + \frac{\partial^2 f}{\partial y \partial z} dy \wedge dz
\end{aligned}$$

Usando a anti-comutatividade, $dy \wedge dx = -dx \wedge dy$, $dz \wedge dx = -dx \wedge dz$, e $dz \wedge dy = -dy \wedge dz$, e reorganizando os termos,

$$\begin{aligned}
d(df) &= \left(\frac{\partial^2 f}{\partial x \partial y} - \frac{\partial^2 f}{\partial y \partial x}\right) dx \wedge dy + \left(\frac{\partial^2 f}{\partial x \partial z} - \frac{\partial^2 f}{\partial z \partial x}\right) dx \wedge dz + \left(\frac{\partial^2 f}{\partial y \partial z} - \frac{\partial^2 f}{\partial z \partial y}\right) dy \wedge dz
\end{aligned}$$

Pelo teorema de Clairaut, se as derivadas parciais mistas são contínuas, então $\frac{\partial^2 f}{\partial x \partial y} = \frac{\partial^2 f}{\partial y \partial x}$, $\frac{\partial^2 f}{\partial x \partial z} = \frac{\partial^2 f}{\partial z \partial x}$, e $\frac{\partial^2 f}{\partial y \partial z} = \frac{\partial^2 f}{\partial z \partial y}$. Portanto, cada termo se cancela, e $d(df) = 0$.

**Lemma:** *Para qualquer 0-forma $f$, $d^2f = 0$*.

Agora, considere uma 1-forma $\alpha = P dx + Q dy + R dz$. Então,
$$d\alpha = \left(\frac{\partial R}{\partial y} - \frac{\partial Q}{\partial z}\right) dy \wedge dz + \left(\frac{\partial P}{\partial z} - \frac{\partial R}{\partial x}\right) dz \wedge dx + \left(\frac{\partial Q}{\partial x} - \frac{\partial P}{\partial y}\right) dx \wedge dy$$
Aplicando a derivada exterior novamente:

$$\begin{aligned}
d(d\alpha) &= d\left[\left(\frac{\partial R}{\partial y} - \frac{\partial Q}{\partial z}\right) dy \wedge dz + \left(\frac{\partial P}{\partial z} - \frac{\partial R}{\partial x}\right) dz \wedge dx + \left(\frac{\partial Q}{\partial x} - \frac{\partial P}{\partial y}\right) dx \wedge dy\right] \\\\
&= \left(\frac{\partial^2 R}{\partial x \partial y} - \frac{\partial^2 Q}{\partial x \partial z}\right) dx \wedge dy \wedge dz + \left(\frac{\partial^2 P}{\partial y \partial z} - \frac{\partial^2 R}{\partial y \partial x}\right) dy \wedge dz \wedge dx + \left(\frac{\partial^2 Q}{\partial z \partial x} - \frac{\partial^2 P}{\partial z \partial y}\right) dz \wedge dx \wedge dy
\end{aligned}$$

Usando a propriedade que $dx \wedge dy \wedge dz = dy \wedge dz \wedge dx = dz \wedge dx \wedge dy$ e reorganizando os termos,

$$\begin{aligned}
d(d\alpha) &= \left(\frac{\partial^2 R}{\partial x \partial y} - \frac{\partial^2 Q}{\partial x \partial z} + \frac{\partial^2 P}{\partial y \partial z} - \frac{\partial^2 R}{\partial y \partial x} + \frac{\partial^2 Q}{\partial z \partial x} - \frac{\partial^2 P}{\partial z \partial y}\right) dx \wedge dy \wedge dz \\\\
&= \left(\frac{\partial^2 R}{\partial x \partial y} - \frac{\partial^2 R}{\partial y \partial x} + \frac{\partial^2 P}{\partial y \partial z} - \frac{\partial^2 P}{\partial z \partial y} + \frac{\partial^2 Q}{\partial z \partial x} - \frac{\partial^2 Q}{\partial x \partial z}\right) dx \wedge dy \wedge dz
\end{aligned}$$
Novamente, pelo teorema de Clairaut, cada termo se cancela, e $d(d\alpha) = 0$.

**Lemma:** *Para qualquer 1-forma $\alpha$, $d^2\alpha = 0$*.

De forma geral, para uma k-forma $\omega$, $d^2\omega = 0$.

### Conclusão

A propriedade $d^2 = 0$ é uma consequência fundamental da estrutura da álgebra exterior e da definição da derivada exterior [^1]. Esta propriedade tem implicações profundas em topologia, geometria diferencial e física, particularmente na teoria de campos, onde aparece na formulação das equações de Maxwell e na definição de cohomologia de de Rham [^1]. A demonstração detalhada apresentada aqui reforça a importância da anti-comutatividade e das derivadas parciais mistas na construção de estruturas matemáticas consistentes e significativas.

### Referências
[^1]: J.J. Callahan, Advanced Calculus: A Geometric View, Undergraduate Texts in Mathematics, DOI 10.1007/978-1-4419-7332-0_10, Springer Science+Business Media, LLC 2010
<!-- END -->