## Exterior Differentiation Examples of 1-Forms

### Introdução
Este capítulo explora a diferenciação exterior de 1-formas, concentrando-se na aplicação da fórmula apresentada na seção anterior para calcular $d\phi$ [^1]. Através de exemplos concretos, demonstraremos como aplicar a definição e as propriedades da diferenciação exterior para 1-formas específicas, como $\phi = x^2yz \, dx$ [^1].

### Conceitos Fundamentais

Como vimos anteriormente [^1, 2, 3], a **diferenciação exterior** é uma operação que generaliza a derivada direcional do cálculo vetorial. Ela transforma uma *n*-forma em uma *(n+1)*-forma. No caso de uma 1-forma, como $\phi = \sum f_i dx_i$, a diferenciação exterior é dada por [^1, 3]:

$$d\phi = \sum df_i \wedge dx_i$$

onde $df_i$ é a diferencial exterior da função $f_i$, e $\wedge$ denota o produto wedge.

Para calcular $d\phi$, primeiro calculamos a diferencial exterior de cada função $f_i$:

$$df_i = \sum \frac{\partial f_i}{\partial x_j} dx_j$$

Em seguida, substituímos na fórmula para $d\phi$:

$$d\phi = \sum \left( \sum \frac{\partial f_i}{\partial x_j} dx_j \right) \wedge dx_i$$

**Exemplo:** Considere a 1-forma $\phi = x^2yz \, dx$ em $\mathbb{R}^3$ [^1]. Neste caso, temos apenas um termo na soma, com $f_1(x, y, z) = x^2yz$ e $dx_1 = dx$. Portanto,

$$d\phi = d(x^2yz) \wedge dx$$

Calculamos a diferencial de $x^2yz$:

$$d(x^2yz) = \frac{\partial (x^2yz)}{\partial x} dx + \frac{\partial (x^2yz)}{\partial y} dy + \frac{\partial (x^2yz)}{\partial z} dz$$
$$d(x^2yz) = 2xyz \, dx + x^2z \, dy + x^2y \, dz$$

Substituímos na expressão para $d\phi$:

$$d\phi = (2xyz \, dx + x^2z \, dy + x^2y \, dz) \wedge dx$$

Usamos a propriedade distributiva do produto wedge:

$$d\phi = 2xyz \, dx \wedge dx + x^2z \, dy \wedge dx + x^2y \, dz \wedge dx$$

Como $dx \wedge dx = 0$, temos:

$$d\phi = x^2z \, dy \wedge dx + x^2y \, dz \wedge dx$$

Finalmente, usamos a propriedade anti-comutativa $dy \wedge dx = -dx \wedge dy$ e $dz \wedge dx = -dx \wedge dz$:

$$d\phi = -x^2z \, dx \wedge dy - x^2y \, dx \wedge dz$$

Portanto, a diferencial exterior da 1-forma $\phi = x^2yz \, dx$ é a 2-forma $d\phi = -x^2z \, dx \wedge dy - x^2y \, dx \wedge dz$.

**Observação:** Podemos verificar que $d(d\phi) = 0$ [^4].

### Conclusão
Este capítulo demonstrou como calcular a diferenciação exterior de 1-formas através de um exemplo detalhado. A aplicação da fórmula e das propriedades do produto wedge são essenciais para obter o resultado correto. Este processo pode ser generalizado para outras 1-formas e para *n*-formas em dimensões superiores.

### Referências
[^1]: OCR Página 1, Parágrafo 1
[^2]: OCR Página 2, Parágrafo 1
[^3]: OCR Página 3, Parágrafo 1
[^4]: OCR Página 4, Parágrafo 1
<!-- END -->