## 5.3.1 O Princípio da Aplicação Contrativa e o Teorema da Função Inversa

### Introdução
O teorema da função inversa é um resultado fundamental na análise que garante a existência local de uma função inversa para uma função diferenciável, sob certas condições. A prova desse teorema frequentemente utiliza o **princípio da aplicação contrativa** [^166], uma ferramenta poderosa para demonstrar a existência e unicidade de soluções para equações na forma de ponto fixo. Este capítulo explora o princípio da aplicação contrativa e como ele é aplicado na prova do teorema da função inversa.

### Conceitos Fundamentais

O princípio da aplicação contrativa fornece um método iterativo para encontrar a solução de uma equação na forma $g(x) = x$, onde $g$ é uma **aplicação contrativa**. Uma aplicação $g: X \to X$ em um espaço métrico $(X, d)$ é dita contrativa se existe uma constante $0 \leq \sigma < 1$ tal que [^167]:

$$d(g(x), g(y)) \leq \sigma d(x, y)$$

para todo $x, y \in X$. A constante $\sigma$ é chamada de **constante de contração**.

**Teorema 5.1 (Princípio da Aplicação Contrativa)** [^167]: *Uma aplicação contrativa $m$ em $B_r$ possui um único ponto fixo $\bar{x}$ em $B_r$. Além disso, para qualquer $x$ em $B_r$*,\n
$$ \bar{x} = \lim_{k \to \infty} m^k(x) $$

onde $B_r$ é uma bola de raio $r$ centrada na origem em $\mathbb{R}^n$.

*Prova:*
Escolha $x_0$ arbitrariamente em $B_r$ e defina a sequência $x_{k+1} = m(x_k)$. Para a soma "telescópica", temos [^167]:

$$x_k - x_{k+l} = x_k - x_{k+1} + x_{k+1} - x_{k+2} + \dots + x_{k+l-1} - x_{k+l}$$

Portanto,

$$||x_k - x_{k+l}|| \leq ||x_k - x_{k+1}|| + ||x_{k+1} - x_{k+2}|| + \dots + ||x_{k+l-1} - x_{k+l}||$$

Agora, para qualquer $i \geq 0$,

$$||x_{k+i} - x_{k+i+1}|| = ||m^{k+i}(x_0) - m^{k+i}(x_1)|| \leq \sigma^{k+i} ||x_0 - x_1||$$

Assim,

$$||x_k - x_{k+l}|| \leq \sigma^k ||x_0 - x_1|| + \sigma^{k+1} ||x_0 - x_1|| + \dots + \sigma^{k+l-1} ||x_0 - x_1||$$
$$= \sigma^k ||x_0 - x_1|| (1 + \sigma + \sigma^2 + \dots + \sigma^{l-1})$$
$$= \sigma^k ||x_0 - x_1|| \frac{1 - \sigma^l}{1 - \sigma} \leq \sigma^k ||x_0 - x_1|| \frac{1}{1 - \sigma}$$

Como $\sigma < 1$, $\sigma^k \to 0$ quando $k \to \infty$. Portanto,

$$\lim_{k \to \infty} ||x_k - x_{k+l}|| = 0$$

para qualquer inteiro $l > 0$.

Seja $x_r^{(j)}$ a *j*-ésima coordenada de $x_r$; então,

$$|x_k^{(j)} - x_{k+1}^{(j)}|^2 \leq ||x_k - x_{k+1}||^2$$

Assim, para cada $l$ fixo > 0 e para todo $j = 1, 2, \dots, n$,

$$\lim_{k \to \infty} |x_k^{(j)} - x_{k+1}^{(j)}| = 0$$

**Lema 5.1** [^168]: *Se $y_k$ é uma sequência de números reais para a qual $|y_k - y_{k+1}| \to 0$ quando $k \to \infty$ (para qualquer inteiro positivo $l$), então $y_k$ tem um valor limite, $\hat{y}$, quando $k \to \infty$.*

Em outras palavras, $\bar{x} = \lim_{k \to \infty} x_k$.

**Lema 5.2** [^168]: *A aplicação contrativa $m: B_r \to B_r$ é contínua em todo ponto de $B_r$.*

*Prova:* Devemos mostrar que $m(x_n) \to m(x)$ quando $x_n \to x$. Mas temos

$$||m(x_n) - m(x)|| \leq \sigma ||x_n - x|| \to 0$$

Como $m$ é contínua (isto é, comuta com processos de limite),

$$m(\bar{x}) = m \left( \lim_{k \to \infty} x_k \right) = \lim_{k \to \infty} m(x_k) = \lim_{k \to \infty} x_{k+1} = \bar{x}$$

Portanto, $\bar{x}$ é um ponto fixo de $m$. Aqui está um argumento diferente, que não depende explicitamente da continuidade de $m$. Começa com a soma "telescópica"

$$\bar{x} - m(\bar{x}) = \bar{x} - x_{k+1} + m(x_k) - m(\bar{x})$$

$$||\bar{x} - m(\bar{x})|| \leq ||\bar{x} - x_{k+1}|| + ||m(x_k) - m(\bar{x})|| \leq ||\bar{x} - x_{k+1}|| + \sigma ||x_k - \bar{x}||$$

Uma desigualdade que é verdadeira para todo $k$. Mas como $x_k \to \bar{x}$ quando $k \to \infty$, o lado direito se anula quando $k \to \infty$, deixando $||\bar{x} - m(\bar{x})|| = 0$, ou $\bar{x} = m(\bar{x})$.

Resta verificar se o ponto fixo é único. Se $\hat{y}$ também é um ponto fixo, então

$$||\bar{x} - \hat{y}|| = ||m(\bar{x}) - m(\hat{y})|| \leq \sigma ||\bar{x} - \hat{y}||$$

Se $||\bar{x} - \hat{y}|| \neq 0$, podemos dividir ambos os lados desta desigualdade e obter $1 \leq \sigma$, contradizendo nossa suposição de que $\sigma < 1$. Isso força $\bar{x} = \hat{y}$. $\blacksquare$

### Aplicação ao Teorema da Função Inversa
O teorema da função inversa pode ser demonstrado usando o princípio da aplicação contrativa [^167]. A ideia principal é reformular o problema de encontrar uma inversa para uma função $f$ como um problema de ponto fixo. A função $g$ construída para aplicar o princípio da aplicação contrativa é definida de forma que seus pontos fixos correspondam às soluções da equação que define a função inversa.

**Teorema 5.2 (Teorema da Função Inversa)** [^169]: *Suponha que $f: U \subset \mathbb{R}^n \to \mathbb{R}^n$ seja continuamente diferenciável em $U$, e sua derivada é invertível no ponto $a$ em $U$. Então $f$ é invertível na imagem $df_a(B)$ no alvo de alguma bola $B$ de raio positivo centrada no ponto $a$. A inversa é continuamente diferenciável em seu domínio e $d(f^{-1})_q = (df_{f^{-1}(q)})^{-1}$ para todo $q$ em $df_a(B)$.*

*Prova:*
A prova envolve os seguintes passos principais [^169]:
1. **Configuração do problema:** Definir janelas e coordenadas locais centradas em $a$ e $f(a)$.
2. **Construção da aplicação:** Construir uma aplicação $g$ tal que a solução de $f(a + \Delta u) - f(a) = \Delta x$ (encontrar a inversa) seja equivalente a encontrar um ponto fixo de $g$, onde $g(\Delta u) = \Delta u + (df_a)^{-1}[\Delta x - (f(a + \Delta u) - f(a))]$.
3. **Demonstração da contração:** Mostrar que $g$ é uma aplicação contrativa em uma bola apropriada $B_r$ centrada em $a$. Isso envolve mostrar que existe uma constante $\sigma < 1$ tal que $||g(\Delta u_1) - g(\Delta u_2)|| \leq \sigma ||\Delta u_1 - \Delta u_2||$ para todo $\Delta u_1, \Delta u_2 \in B_r$.
4. **Aplicação do princípio:** Aplicar o princípio da aplicação contrativa para concluir que existe um único ponto fixo $\Delta u$ em $B_r$ para cada $\Delta x$ em uma vizinhança de $f(a)$. Isso define a função inversa local $f^{-1}$.
5. **Diferenciabilidade da inversa:** Mostrar que $f^{-1}$ é continuamente diferenciável e que sua derivada é dada por $d(f^{-1})_q = (df_{f^{-1}(q)})^{-1}$.

O princípio da aplicação contrativa garante que a sequência de modelos aninhados converge para um ponto fixo, demonstrando a existência e unicidade das soluções [^167].

### Conclusão
O princípio da aplicação contrativa é uma ferramenta essencial na análise, fornecendo uma maneira rigorosa de provar a existência e unicidade de soluções para equações de ponto fixo [^167]. Sua aplicação na prova do teorema da função inversa destaca sua importância na análise de funções diferenciáveis e na garantia da existência local de inversas [^169].

### Referências
[^166]: Callahan, J.J. (2010). Advanced Calculus: A Geometric View, Undergraduate Texts in Mathematics, DOI 10.1007/978-1-4419-7332-0_5, © Springer Science+Business Media, LLC 2010.
[^167]: Definition 5.3, Theorem 5.1, p. 167.
[^168]: Lemma 5.1, Lemma 5.2, p. 168.
[^169]: Theorem 5.2, p. 169.

<!-- END -->