## Ilustração da Aplicação da Derivada Exterior a uma 1-Forma em R²

### Introdução
Este capítulo visa aprofundar a compreensão da **derivação exterior**, um conceito fundamental em formas diferenciais, ilustrando sua aplicação a uma 1-forma no espaço bidimensional $\mathbb{R}^2$ [^1, ^2, ^3]. O foco será em como as derivadas parciais e o produto wedge resultam em uma 2-forma que captura a variação da 1-forma no espaço $\mathbb{R}^2$ [^1, ^2, ^3]. Este tema expande os conceitos já apresentados sobre a fórmula local para diferenciação exterior [^4, ^5], fornecendo um exemplo concreto e detalhado.

### Conceitos Fundamentais

Considere uma 1-forma $\alpha$ no manifold $\mathbb{R}^2$, expressa como $\alpha = f_1 dx + f_2 dy$, onde $f_1$ e $f_2$ são funções escalares de $x$ e $y$ [^3]. A **derivada exterior** de $\alpha$, denotada por $d\alpha$, é calculada aplicando a definição da derivada exterior a cada termo da 1-forma [^3]:

$$ d\alpha = d(f_1 dx + f_2 dy) = df_1 \wedge dx + df_2 \wedge dy $$

Aqui, $df_1$ e $df_2$ representam as diferenciais exteriores das funções $f_1$ e $f_2$, respectivamente. Usando a definição de diferencial exterior para uma função escalar [^3], temos:

$$ df_1 = \frac{\partial f_1}{\partial x} dx + \frac{\partial f_1}{\partial y} dy $$
$$ df_2 = \frac{\partial f_2}{\partial x} dx + \frac{\partial f_2}{\partial y} dy $$

Substituindo essas expressões na equação de $d\alpha$, obtemos:

$$ d\alpha = \left( \frac{\partial f_1}{\partial x} dx + \frac{\partial f_1}{\partial y} dy \right) \wedge dx + \left( \frac{\partial f_2}{\partial x} dx + \frac{\partial f_2}{\partial y} dy \right) \wedge dy $$

Agora, aplicamos as propriedades do **produto wedge** [^3]. Em particular, $dx \wedge dx = 0$ e $dy \wedge dy = 0$. Além disso, $dy \wedge dx = -dx \wedge dy$. Assim, a expressão se simplifica para:

$$ d\alpha = \frac{\partial f_1}{\partial x} dx \wedge dx + \frac{\partial f_1}{\partial y} dy \wedge dx + \frac{\partial f_2}{\partial x} dx \wedge dy + \frac{\partial f_2}{\partial y} dy \wedge dy $$
$$ d\alpha = 0 + \frac{\partial f_1}{\partial y} dy \wedge dx + \frac{\partial f_2}{\partial x} dx \wedge dy + 0 $$
$$ d\alpha = \frac{\partial f_1}{\partial y} dy \wedge dx + \frac{\partial f_2}{\partial x} dx \wedge dy $$

Reorganizando os termos e usando a propriedade $dy \wedge dx = -dx \wedge dy$, temos:

$$ d\alpha = \frac{\partial f_2}{\partial x} dx \wedge dy - \frac{\partial f_1}{\partial y} dx \wedge dy $$
$$ d\alpha = \left( \frac{\partial f_2}{\partial x} - \frac{\partial f_1}{\partial y} \right) dx \wedge dy $$

A expressão final para $d\alpha$ é uma **2-forma** que captura a variação da 1-forma $\alpha$ em $\mathbb{R}^2$ [^3]. O termo $\left( \frac{\partial f_2}{\partial x} - \frac{\partial f_1}{\partial y} \right)$ representa a **densidade** dessa variação, e $dx \wedge dy$ é a forma de área orientada em $\mathbb{R}^2$ [^3].

**Exemplo:**

Considere a 1-forma $\alpha = xy^3z^2 dx + 5x^2y dz$ [^3]. Para encontrar sua derivada exterior $d\alpha$:

$$d\alpha = d(xy^3z^2 dx + 5x^2y dz) = d(xy^3z^2) \wedge dx + d(5x^2y) \wedge dz $$

$$d\alpha = \left( \frac{\partial}{\partial x}(xy^3z^2)dx + \frac{\partial}{\partial y}(xy^3z^2)dy + \frac{\partial}{\partial z}(xy^3z^2)dz \right) \wedge dx + \left( \frac{\partial}{\partial x}(5x^2y)dx + \frac{\partial}{\partial y}(5x^2y)dy + \frac{\partial}{\partial z}(5x^2y)dz \right) \wedge dz $$

$$d\alpha = (y^3z^2 dx + 3xy^2z^2 dy + 2xy^3z dz) \wedge dx + (10xy dx + 5x^2 dy + 0 dz) \wedge dz$$

$$d\alpha = y^3z^2 dx \wedge dx + 3xy^2z^2 dy \wedge dx + 2xy^3z dz \wedge dx + 10xy dx \wedge dz + 5x^2 dy \wedge dz + 0 dz \wedge dz$$

Usando as propriedades do produto wedge, simplificamos:

$$d\alpha = 3xy^2z^2 dy \wedge dx + 2xy^3z dz \wedge dx + 10xy dx \wedge dz + 5x^2 dy \wedge dz $$

$$d\alpha = -3xy^2z^2 dx \wedge dy - 2xy^3z dx \wedge dz + 10xy dx \wedge dz + 5x^2 dy \wedge dz $$

$$d\alpha = -3xy^2z^2 dx \wedge dy + (10xy - 2xy^3z) dx \wedge dz + 5x^2 dy \wedge dz $$

### Conclusão
A aplicação da derivada exterior a uma 1-forma em $\mathbb{R}^2$ resulta em uma 2-forma que quantifica como a 1-forma varia no espaço. Este processo envolve o cálculo de derivadas parciais e a aplicação das propriedades do produto wedge. A 2-forma resultante fornece informações sobre a **circulação** e o **fluxo** da 1-forma, conceitos que são cruciais em diversas áreas da física e da engenharia [^3]. Este exemplo serve como uma base sólida para a compreensão de formas diferenciais de ordem superior e suas aplicações em espaços mais complexos.

### Referências
[^1]: 4.2 The Local Formula
[^2]: 4 Exterior Differentiation
[^3]: 4.2 The Local Formula
[^4]: Quando houver tópicos anteriores disponíveis
[^5]: Analise o conteúdo dos tópicos anteriores
<!-- END -->