## Pull-backs de k-formas

### Introdução
Este capítulo explora o conceito de *pull-back* de *k*-formas entre variedades diferenciáveis. O pull-back é uma operação fundamental que permite transportar formas diferenciais de uma variedade para outra através de uma aplicação diferenciável. Serão discutidas as propriedades de compatibilidade do pull-back com o produto wedge e a diferenciação exterior, demonstrando como essa operação simplifica cálculos e preserva propriedades geométricas importantes [^1].

### Conceitos Fundamentais
Seja $\varphi: M \rightarrow N$ uma aplicação diferenciável entre variedades diferenciáveis $M$ e $N$. Uma *k*-forma $\omega$ em $N$ pode ser "puxada para trás" (pull-back) para uma *k*-forma $\varphi^*\omega$ em $M$ [^1]. O pull-back é uma operação que essencialmente compõe a forma diferencial com a aplicação diferenciável.

**Definição (Pull-back de uma k-forma):**
Seja $\omega$ uma *k*-forma em $N$ e $\varphi: M \rightarrow N$ uma aplicação diferenciável. O pull-back de $\omega$ por $\varphi$, denotado por $\varphi^*\omega$, é uma *k*-forma em $M$ definida da seguinte forma: para cada ponto $p \in M$ e vetores tangentes $v_1, \dots, v_k \in T_pM$,
$$(\varphi^*\omega)_p(v_1, \dots, v_k) = \omega_{\varphi(p)}(d\varphi_p(v_1), \dots, d\varphi_p(v_k))$$
onde $d\varphi_p: T_pM \rightarrow T_{\varphi(p)}N$ é a diferencial da aplicação $\varphi$ no ponto $p$ [^1].

**Propriedades do Pull-back:**
O pull-back possui propriedades importantes que o tornam uma ferramenta poderosa na geometria diferencial [^1].

1.  **Compatibilidade com o produto wedge:**
    Se $\alpha$ e $\beta$ são formas diferenciais em $N$, então
    $$\varphi^*(\alpha \wedge \beta) = \varphi^*(\alpha) \wedge \varphi^*(\beta)$$
    *Prova:* Sejam $\alpha$ uma *p*-forma e $\beta$ uma *q*-forma em $N$. Então, para vetores $v_1, \dots, v_{p+q} \in T_pM$, temos
    $$ \begin{aligned} (\varphi^*(\alpha \wedge \beta))_p(v_1, \dots, v_{p+q}) &= (\alpha \wedge \beta)_{\varphi(p)}(d\varphi_p(v_1), \dots, d\varphi_p(v_{p+q})) \\\\ &= \sum_{\sigma \in S_{p,q}} \text{sgn}(\sigma) \alpha_{\varphi(p)}(d\varphi_p(v_{\sigma(1)}), \dots, d\varphi_p(v_{\sigma(p})}) \beta_{\varphi(p)}(d\varphi_p(v_{\sigma(p+1)}), \dots, d\varphi_p(v_{\sigma(p+q})}) \\\\ &= \sum_{\sigma \in S_{p,q}} \text{sgn}(\sigma) (\varphi^*\alpha)_p(v_{\sigma(1)}, \dots, v_{\sigma(p)}) (\varphi^*\beta)_p(v_{\sigma(p+1)}, \dots, v_{\sigma(p+q)}) \\\\ &= (\varphi^*(\alpha) \wedge \varphi^*(\beta))_p(v_1, \dots, v_{p+q}) \end{aligned} $$
    onde $S_{p,q}$ é o conjunto de permutações $(p,q)$-shuffle e $\text{sgn}(\sigma)$ é o sinal da permutação $\sigma$. Portanto, $\varphi^*(\alpha \wedge \beta) = \varphi^*(\alpha) \wedge \varphi^*(\beta)$. $\blacksquare$

2.  **Compatibilidade com a diferenciação exterior:**
    Se $\alpha$ é uma *k*-forma em $N$, então
    $$d(\varphi^*(\alpha)) = \varphi^*(d\alpha)$$
    *Prova:* Seja $\alpha$ uma *k*-forma em $N$. Para provar que $d(\varphi^*(\alpha)) = \varphi^*(d\alpha)$, podemos usar coordenadas locais. Seja $(U, x^1, \dots, x^n)$ uma carta em $M$ e $(V, y^1, \dots, y^m)$ uma carta em $N$ tal que $\varphi(U) \subset V$. Em coordenadas locais, podemos escrever $\alpha = \sum_{I} a_I(y) dy^I$, onde $I = (i_1, \dots, i_k)$ é uma multi-índice e $dy^I = dy^{i_1} \wedge \dots \wedge dy^{i_k}$. Então,
    $$ \begin{aligned} \varphi^*(\alpha) &= \varphi^*\left( \sum_I a_I(y) dy^I \right) = \sum_I (a_I \circ \varphi)(x) d(\varphi^*y^I) \\\\ d(\varphi^*(\alpha)) &= d\left( \sum_I (a_I \circ \varphi)(x) d(\varphi^*y^I) \right) = \sum_I d(a_I \circ \varphi)(x) \wedge d(\varphi^*y^I) \\\\ &= \sum_I \sum_j \frac{\partial (a_I \circ \varphi)}{\partial x^j} dx^j \wedge d(\varphi^*y^I) \end{aligned} $$
    Por outro lado,
    $$ \begin{aligned} d\alpha &= d\left( \sum_I a_I(y) dy^I \right) = \sum_I da_I(y) \wedge dy^I = \sum_I \sum_j \frac{\partial a_I}{\partial y^j} dy^j \wedge dy^I \\\\ \varphi^*(d\alpha) &= \varphi^*\left( \sum_I \sum_j \frac{\partial a_I}{\partial y^j} dy^j \wedge dy^I \right) = \sum_I \sum_j \left( \frac{\partial a_I}{\partial y^j} \circ \varphi \right) d(\varphi^*y^j) \wedge d(\varphi^*y^I) \\\\ &= \sum_I \sum_j \left( \frac{\partial a_I}{\partial y^j} \circ \varphi \right) \sum_k \frac{\partial \varphi^j}{\partial x^k} dx^k \wedge d(\varphi^*y^I) \end{aligned} $$
    Usando a regra da cadeia, $\frac{\partial (a_I \circ \varphi)}{\partial x^k} = \sum_j \left( \frac{\partial a_I}{\partial y^j} \circ \varphi \right) \frac{\partial \varphi^j}{\partial x^k}$, vemos que $d(\varphi^*(\alpha)) = \varphi^*(d\alpha)$. $\blacksquare$

**Exemplo:**
Considere a aplicação $\varphi: \mathbb{R}^2 \rightarrow \mathbb{R}^3$ definida por $\varphi(u, v) = (u^2, uv, v^2)$. Seja $\omega = x dy \wedge dz$ uma 2-forma em $\mathbb{R}^3$. Vamos calcular $\varphi^*\omega$.

Primeiro, calculamos as diferenciais de $x, y, z$ em termos de $u, v$:
$$ \begin{aligned} dx &= d(u^2) = 2u du \\\\ dy &= d(uv) = v du + u dv \\\\ dz &= d(v^2) = 2v dv \end{aligned} $$
Então,
$$ \begin{aligned} \varphi^*\omega &= \varphi^*(x dy \wedge dz) = \varphi^*(x) \varphi^*(dy) \wedge \varphi^*(dz) \\\\ &= (u^2) (v du + u dv) \wedge (2v dv) \\\\ &= (u^2) (v du \wedge (2v dv) + u dv \wedge (2v dv)) \\\\ &= 2u^2 v du \wedge dv \end{aligned} $$
Portanto, $\varphi^*\omega = 2u^2 v du \wedge dv$ [^1].

### Conclusão
O pull-back de *k*-formas é uma ferramenta essencial na geometria diferencial, permitindo transportar formas diferenciais entre variedades através de aplicações diferenciáveis [^1]. A compatibilidade do pull-back com o produto wedge e a diferenciação exterior simplifica cálculos e preserva propriedades geométricas, tornando-o fundamental em diversas áreas da matemática e física teórica.

### Referências
[^1]: Informação retirada do contexto fornecido.
<!-- END -->