## Distributividade do Produto Wedge sobre a Soma de Formas Diferenciais

### Introdução
Este capítulo aprofunda a propriedade da **distributividade do produto wedge** sobre a soma de formas diferenciais, um conceito fundamental na álgebra exterior e no cálculo em variedades [^88]. Exploraremos as implicações teóricas e práticas desta propriedade, essencial para a manipulação e simplificação de expressões envolvendo produtos wedge.

### Conceitos Fundamentais

A propriedade da distributividade do produto wedge sobre a soma de formas diferenciais é expressa pelas seguintes identidades [^19]:

$$\
\omega \wedge (\eta + \theta) = \omega \wedge \eta + \omega \wedge \theta
$$

e

$$\
(\omega + \eta) \wedge \theta = \omega \wedge \theta + \eta \wedge \theta
$$

onde $\omega$, $\eta$, e $\theta$ são formas diferenciais de graus apropriados. É importante notar que a associatividade e a distributividade são cruciais para simplificar expressões e realizar cálculos envolvendo formas diferenciais [^88].

**Demonstração:**

Para demonstrar a propriedade da distributividade, consideremos $\omega$ como uma $k$-forma e $\eta$ e $\theta$ como $l$-formas. A prova se baseia na definição do produto wedge e nas propriedades do determinante [^75].

Sejam $v_1, v_2, ..., v_{k+l}$ vetores. Então,

$$\
[\omega \wedge (\eta + \theta)](v_1, ..., v_{k+l}) = \sum_{\sigma \in S_{k+l}} sgn(\sigma) \omega(v_{\sigma(1)}, ..., v_{\sigma(k)}) (\eta + \theta)(v_{\sigma(k+1)}, ..., v_{\sigma(k+l)})
$$

$$\
= \sum_{\sigma \in S_{k+l}} sgn(\sigma) \omega(v_{\sigma(1)}, ..., v_{\sigma(k)}) [\eta(v_{\sigma(k+1)}, ..., v_{\sigma(k+l)}) + \theta(v_{\sigma(k+1)}, ..., v_{\sigma(k+l)})]
$$

$$\
= \sum_{\sigma \in S_{k+l}} sgn(\sigma) \omega(v_{\sigma(1)}, ..., v_{\sigma(k)}) \eta(v_{\sigma(k+1)}, ..., v_{\sigma(k+l)}) + \sum_{\sigma \in S_{k+l}} sgn(\sigma) \omega(v_{\sigma(1)}, ..., v_{\sigma(k)}) \theta(v_{\sigma(k+1)}, ..., v_{\sigma(k+l)})
$$

$$\
= [\omega \wedge \eta](v_1, ..., v_{k+l}) + [\omega \wedge \theta](v_1, ..., v_{k+l})
$$

Portanto, $\omega \wedge (\eta + \theta) = \omega \wedge \eta + \omega \wedge \theta$. A demonstração para $(\omega + \eta) \wedge \theta = \omega \wedge \theta + \eta \wedge \theta$ é análoga. $\blacksquare$

**Exemplo:**

Sejam $\omega = dx + dy$, $\eta = dx - dy$, e $\theta = dz$. Então,

$$\
\omega \wedge (\eta + \theta) = (dx + dy) \wedge (dx - dy + dz)
$$

$$\
= dx \wedge (dx - dy + dz) + dy \wedge (dx - dy + dz)
$$

$$\
= dx \wedge dx - dx \wedge dy + dx \wedge dz + dy \wedge dx - dy \wedge dy + dy \wedge dz
$$

Como $dx \wedge dx = 0$ e $dy \wedge dy = 0$, e $dy \wedge dx = -dx \wedge dy$, temos:

$$\
= -dx \wedge dy + dx \wedge dz - dx \wedge dy + dy \wedge dz
$$

$$\
= -2 dx \wedge dy + dx \wedge dz + dy \wedge dz
$$

Agora, calculemos $\omega \wedge \eta + \omega \wedge \theta$ separadamente:

$$\
\omega \wedge \eta = (dx + dy) \wedge (dx - dy) = dx \wedge dx - dx \wedge dy + dy \wedge dx - dy \wedge dy = -2 dx \wedge dy
$$

$$\
\omega \wedge \theta = (dx + dy) \wedge dz = dx \wedge dz + dy \wedge dz
$$

Somando os resultados:

$$\
\omega \wedge \eta + \omega \wedge \theta = -2 dx \wedge dy + dx \wedge dz + dy \wedge dz
$$

Verificando assim a propriedade da distributividade.

### Conclusão

A propriedade da distributividade do produto wedge sobre a soma de formas diferenciais é uma ferramenta essencial na álgebra exterior. Ela permite a simplificação e manipulação de expressões complexas, facilitando a resolução de problemas em diversas áreas da matemática e da física, como geometria diferencial, topologia e eletromagnetismo [^4].

### Referências
[^4]: Bachman, D. *A Geometric Approach to Differential Forms*. Birkhäuser, 2006.
[^19]: Fortney, J. P. *A Visual Introduction to Differential Forms and Calculus on Manifolds*. Springer, 2018.
[^75]:  Seção 3.1
[^88]: Seção 3.3.1
<!-- END -->